\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\vspace{2ex}

Puji dan syukur kehadirat Allah SWT atas segala limpahan berkah, rahmat, serta hidayah-Nya, penulis  dapat menyelesaikan penelitian ini dengan judul
``\textbf{Desain Konseptual Kapal Pengangkut BBM untuk Wilayah Kepulauan 3T: Studi Kasus Kabupaten Maluku Barat Daya}''.
Penelitian ini disusun dalam rangka pemenuhan bidang riset di Departemen Teknik Transportasi Laut,
  serta digunakan sebagai persyaratan menyelesaikan pendidikan S1.

Dalam penyusunan buku ini,
  penulis mengucapkan terima kasih kepada Keluarga yang telah memberikan dorongan spiritual dan material dalam penyelesaian penelitian ini.
Terutama kepada Ibu atas dukungannya kepada penulis, Terimakasih telah sabar dan tak pernah lelah memberikan semangat.

Penulis juga mengucapkan terima kasih kepada Bapak Ir. Tri Achmadi, Ph.D 
  dan Muhammad Riduwan, S.Kom., M.Kom atas arahan dan bimbingan selama pengerjaan penelitian tugas akhir ini.
Serta kepada Bapak-Ibu dosen pengajar Departemen Teknik Transportasi Laut atas pengajaran dan perhatian yang diberikan kepada penulis selama ini.

Terakhir, penulis mengucapkan terima kasih kepada rekan-rekan Pasukan Bodrek \emph{NASDEC 2024} yang telah menemani perjalanan penulis dalam menyelesaikan tugas akhir ini, dari akhir semester 8 hingga akhirnya lulus di semester 9. Tak lupa, penghargaan yang sebesar-besarnya juga penulis sampaikan kepada rekan-rekan seperjuangan Teknik Transportasi Laut 2020, AKSAVANA T-18, yang telah berbagi suka dan duka sejak awal perkuliahan hingga saat ini.

Kesempurnaan hanya milik Allah SWT, untuk itu penulis memohon segenap kritik dan saran yang  membangun.
Semoga penelitian ini dapat memberikan manfaat bagi kita semua, aamiin.

\vspace{4ex}

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    Surabaya, Januari 2025\\
    \\
    \\
    \\
    \\
    Lintang Al Hilal Fitri
  \end{tabular}
\end{flushright}
